# Registraduría Nacional del Estado Civil

Como parte de la realización de elecciones típicas, la Registraduría Nacional del Estado Civil (RNEC) debe realizar la selección, capacitación y seguimiento al desempeño de los jurados de votación.

Para lo anterior, la RNCE parte de las listas de ciudadanos registrados para votar (cédula, puesto de votación), los empleados y estudiantes reportados por empresas, entidades, universidades y partidos (cédula, nombre, email, dirección vivienda, dirección trabajo o estudio), las listas de jurados asignados a la última elección (con un informe de presencia o ausencia), y las listas de requerimientos de jurados para la elección actual (por mesas, puestos y ubicación, más de 100.000 por elección).

Si las organizaciones encargadas de reportar potenciales candidatos (a ser jurado de votación) no lo han hecho antes de una cierta fecha a través de un sistema web exclusivo para este fin, la RNEC les envía un recordatorio para que se eviten sanciones. Toda esta información termina en una base de datos relacional.

A continuación, un programa especializado realiza un sorteo que asigna ciudadanos a las mesas y a los roles (presidente, vicepresidente, jurados designados y remanentes). Este sistema procura que los jurados queden asignados al puesto de votación donde estén registrados para votar, o al menos a uno cercano a su lugar de trabajo, y descarta a los mayores de 65 años. El sorteo garantiza que el 70% de los jurados haya prestado el mismo servicio en la elección inmediatamente anterior. El sistema también asigna a los jurados a unos determinados turnos de capacitación y finalmente genera un archivo con toda la información producida. 

La información del archivo mencionado es procesada por otra aplicación que:
1. Publica en la página web de la RNEC la lista de jurados,
2. Envía notificaciones vía email a los jurados y a sus organizaciones,
3. Genera las notificaciones en físico para que sean llevadas a cada organización. Las notificaciones tienen la información de la mesa y puesto de votación asignado, así como la información de la sesión de capacitación a la que el jurado debe asistir.

Un jurado puede asistir a cualquiera de las capacitaciones programadas por la RNEC, así no sea en la que estaba agendado. Al llegar al lugar de la capacitación el ciudadano entra mostrando su cédula y al terminar la sesión debe firmar una lista de asistencia que pasa de mano en mano (es un formato en blanco que inicialmente sólo tiene columnas para que los asistentes escriban su nombre, cédula, empresa, email y firma). Aunque esta flexibilidad es positiva para el ciudadano que puede tener inconvenientes laborales o personales para asistir a la jornada de capacitación que le fue asignada, es problemática para la RNEC porque genera des-balances: mientras que algunas sesiones están vacías, otras están a reventar.

Al iniciar la jornada electoral, el jurado debe firmar y poner su huella en una lista de asistencia (esta sí pre-impresa con los datos de los jurados asignados a ese puesto de votación), y al final la jornada debe firmar otro formulario similar. Sólo en ese momento, el representante de la RNEC le entrega al jurado su certificado de participación. Los jurados remanentes son jurados que están asignados a un puesto de votación, pero no a una mesa: ellos deben cumplir con sus labores sólo si falta algún otro jurado. El número de remanentes para una elección es el 20% del número de jurados designados.

La inasistencia sin justificación a la capacitación o a la jornada electoral, tiene una multa de 10 salarios mínimos legales. La RNEC tiene que comparar entonces las listas de asistencia a las capacitaciones y a las elecciones con los jurados seleccionados, identificar a todos aquellos que deban ser sancionados, y notificarlos de la sanción (por email y por correo).
